# BOS
### Рекомендации по составлению презентаций к защите курсовых и дипломных работ
1. Классический порядок изложения курсовой работы выглядит так:
    * цель и задачи из задания. Не рекомендуется тратить время на зачитывание задач. Нужно рассказать цель и перейти к следующему слайду. Задачи должны быть рассказаны на последующих слайдах.
    * раскрытие предметной области и актуальности - ввести аудиторию в терминологию вашей области, показать существующую проблему, которую вы решили в рамках работы
    * раскрытие выполнения всех задач из задания. В идеале заголовки слайдов должны пересекаться с задачами. Удобно, когда сохранён порядок задач из второго слайда и слайдов работы.
    * обратите внимание, что аудитория может быть слабо знакома с тематикой и проблемами вашего исследования. Вы должны описать существующие проблемы, и продемонстрировать их решение. Демонстрация решения без указания проблемы может вызвать реакцию "зачем так сложно?"
1. **Не должно быть анимации переходов между слайдами**. Серьёзно. Без шуток.
1. Нумерация слайдов - проставляется в верхнем правом углу каждого слайда, кроме титульного. 
    Пример: 25/30, что означает 25 слайд из 30. Делается это не собственноручно. Для того чтобы грамотно пронумеровать свою презентацию вам требуется:
	* Нажимаем на вкладку 'Вид',
	* Нажимаем на иконку 'Образец слайдов',
	* В правом нижнем углу образца слайдов есть рамка с символом ‘#’,
	* После символа ‘#’ ставим слеш, далее пишем количество слайдов (их надо считать вручную),
	* Переносим рамку в правый верхний угол,
	* Нумерация должна появиться на слайдах автоматически.
1. Нужно подчеркнуть **личный вклад** автора в работу. Где его принципы, новая архитектура, написанный код, а где чужой. Акцент на сделанном крайне важен.
2. Должна быть чёткая формулировка цели и применения.
1. Слайды **не должны быть перегружены текстом** для правильного восприятия вашего материала
1. На слайдах не нужна лишняя пунктуация, а именно: точки, запятые и точки с запятыми в конце подпунктов списков. В предложениях точки всё ещё нужны, если несколько предложений подряд.
1. В презентации важен шрифт. Рекомендуется использовать: Arial.
1. Не стоит на одном слайде использовать двойные заголовки, подзаголовки.
1.	Ваш материал должен быть отражен с практической точки зрения, не стоит рекламировать тот или иной продукт.
1.	Слайда : "Спасибо за внимание !" не должно быть. Этот слайд уместен на конференциях, когда аудитория выбрала вас самостоятельно.
1.	На презентации не должно быть пустых мест. Для предотвращения таких ситуаций рекомендуется на некоторых слайдах увеличивать размер шрифта. Размер основного текста не должен превышать размера заголовка.
1.	Требуется быть аккуратным в использовании разного рода картинок. Они могут быть совсем не уместны.
1.	(особенно для презентаций вне защиты) Приветствуются заметки к слайдам с пояснениями. При наличии таких подсказак человек, который будет читать вашу презентацию потом быстрее сможет разобраться в материале.
2.	Вычитывайте слайд самостоятельно и дайте вычитать товарищу. Каждая грамматическая или пунктационная ошибка является существенным минусом рассказчику.
2.	**Важный момент**: квалификация, присваиваемая слушателю по выпуску "специалист по защите информации". Нужно уметь отвечать на вопрос, как эта квалификация подтверждается в рамках выполнения выпускной квалификационной работы.

Дополнительно можете почитать [на хабре](https://habr.com/ru/company/hsespb/blog/501706/). Прямо по пунктам рассматривается, что должно быть и почему это важно. Подчёркивается важность введения в предметную область, обзора альтернатив, чёткой и неформальной постановки цели. Для сущностной части доклада предлагается концепция относительно низкой детализации. Уточним: нередко бывает уместным рассказать об отдельных сложных моментах в высокой детализации. Это те неочевидные проблемы, с которыми вы столкнулись в процессе. Они могут существенно украсить ваше выступление, если, конечно, вы укладываетесь в регламент. Рассказано, чем последний слайд (выполненные задачи) должен отличаться от слайда с целью и задачами в начале работы. Даже про "спасибо за внимание" совершенно верно рассказано. 

Важно! Автор излагает верную структуру слайдов. Примеры его слайдов в большинстве случаев ужасны. Текст на слайде - зло, которого нужно стараться избегать. Альтернативные точки зрения, как обычно, в комментариях к статье.

### Рекомендации по защите работы
1. **Выступление должно быть отработано**. Вы должны полностью проговорить своё выступление перед кем-то без подглядывания в текст. Годится жёлтая резиновая уточка. Если регламент на выступление 7 минут, то своё пробное выступление вы должны уложить в спокойные 6 минут. Тогда возникшие паузы и "лишние слова" на выступлении уложатся в регламент. Если отработать выступление ровно на 7 минут, то реальная защита с высокой вероятностью не уложится в срок.
1. Обратить внимание на свой стиль выступления. Не стоит ходить из стороны в сторону, танцевать, махать руками, делать лишние движения. Чтобы избежать таких ошибок надо просто тренироваться. Как совет: посмотрите [презентацию первого Iphone](https://www.youtube.com/watch?v=VQKMoT-6XSg) и обратите внимание на Стива Джобса.
1. Терминология. Сленг недопустим! При использовании аббревиатур и английских слов требуется их обоснование. Используйте общепринятые и устоявшиеся термины (к примеру, если вы сказали Операционная система, то не следует дальше говорить Ось, Оська, Операционка и т.д.)
1. Внимательнее к подписям и таблицам. Всякие "сек" вместо "с" или "секунд" нельзя употреблять.
1. Очень рекомендуется докладывать без листочков. Если все-таки придется их взять, то обязательно иметь при себе папку или планшет, на который можно будет положить текст.
1. Следует всегда делать корректные оценочные суждения (к примеру, вы назовете некоторое программное обеспечение плохим и неактуальным, а в комиссии находится человек, который всю жизнь работал с этим ПО. Или начальник, который это ПО активно внедряет. Или сам разработчик).
1. Нужно обратить внимание на практическое применение работы – где используется, какую проблему решает.
2. Не спешите и не тараторьте. Аудитория не в состоянии воспринять 300 слов в минуту.
3. При ответе на вопросы не допускаются отсылки "я говорил ранее" и подобные. Это подчёркивает невнимательность спрашивающего. Ответьте на заданный вопрос, даже если это требует повторения. Если что-то спросили, значит, было непонятно.

### Замечания по тексту пояснительной записки
1. Необходимо корректно использовать терминологию. С этого нужно начать - определить ряд терминов, и в дальнейшем пользоваться ими.
1. Язык изложения должен быть техническим. Не допускаются оценочные суждения ("эта софтина крайне хороша!").
2. Заимствования текста без ссылки на источник не допускаются, это плагиат. Необходимо сослаться на работу, оформив ссылку как [1], причём "1" должно быть вставлено как "вставка"-"перекрёстная ссылка" на источник литературы в конце работы. Это позволяет перейти к литературе по ctrl+клик мышкой и вернуться обратно по alt+левая стрелочка.
3. Источники литературы имеют разных вес. Наиболее весомы книги и монографии, следом идут научные статьи (например, с cyberleninka.ru), потом статьи из интернета. При этом Википедия обычно является наименее достоверным источником.
    Примеры оформления ссылок:
    * Статья 273 УК РФ // awesomesite.ru/273.html (дата обращения 20.11.2018) **- пример ссылки на сайт**
    * Иванов И.И. Теория и практика уничтожения комаров в домашних условиях // Вестник Науки. 2014. №4. 270 с. С. 120-140. **- пример ссылки на научную статью**
    * Петров И.И. Книга о достаточно хорошем коде. М.: МГУ, 2018. 1024 с. **- пример ссылки на книгу**
    * Васильев К.А. Курсовая работа "Перспективы применения заострения носиков у комаров". М.: Академия сельскохозяйственной техники, 2018. 30с.
3. Подписи к рисункам и таблицам нельзя отрывать от них. То есть не допускается иметь рисунок на одной странице, а подпись на другой.
4. **Не допускаются** рисунки с заливкой чёрным или темным цветом. Либо настраивайте консоль черным по белому, либо инвертируйте цвета рисунка (средствами paint или word).
5. Слово "данный" является признаком плохого текста. Это слово в 99% случаях можно заменить более подходящим ситуации.
5. С помощью ctrl+H замените все двойные пробелы на одинарные. Повторять до тех пор, пока не останутся только одинарные пробелы.
4. Во введении должна быть раскрыта цель работы и пояснена актуальность решаемой проблемы.
5. В выводах и заключении должно быть описано новое знание, которое было раскрыто в главе. Пример плохих выводов "Бессерверные решения будут использоваться как технология по умолчанию при разработке облачных технологий" - это никак не следует из главы про описание бессерверного решения. Хороший вывод должен подводить итог - рассмотрено то-то и то-то, приняты такие-то технические решения, замеры скорости показали такие-то значения.
5. Заголовки четвертого уровня (1.3.2.4) использовать не рекомендуется. Каждый раздел должен занимать не менее 1 страницы текста.
6. Название раздела не может начинаться с глагола. Например, "разработка архитектуры ХХХ", "выбор библиотеки УУУ" - это плохие названия разделов. Стоит использовать "Архитектура ХХХ", "Библиотеки УУУ".
7. Иногда бывает полезен неразрывный пробел, который печатается с помощью ctrl+shift+пробел. Неразрывный пробел требуется, чтобы не отделять числа и ссылки от текста на предыдущей строке.
8. Внимание в чёрточкам. Кое-как <- внутри короткая чёрточка. Это дефис. Москва – большой город <- внутри длинная чёрточка. Это тире. Ставится как ctrl и минус на num-pad, либо автозаменой в ворде (чёрточка и перенос строки). С помощью ctrl+H легко всё починить. Длинное тире (в вашей работе такого не видел) меняем на дефис. Тире меняем на дефис. Теперь у нас только дефисы.
Теперь пробел дефис пробел меняем на пробел тире пробел

